const data = [
   {
        question: "Assinale a alternativa correta sobre os ácidos nucléicos",
        options: ["A: O DNA e o RNA são idênticos em constituição e diferentes em forma molecular.","B: O RNA é constituído pelas bases púricas adenina e guanina, e pirimídicas uracila e timina.","C: O DNA é constituído pelas bases púricas adenina e timina, e pirimídicas citosina e guanina.","D: O DNA é constituído pelas bases púricas adenina e guanina, e pirimídicas citosina e timina.","E: O RNA é constituído pelas bases púricas adenina e timina, e pirimídicas citosina e uracila."],
        correct_option: "D: O DNA é constituído pelas bases púricas adenina e guanina, e pirimídicas citosina e timina.",
    }, 

    {
        question: "Assinale a alternativa correta, quanto aos agentes etiológicos da febre amarela, sífilis e candidíase, respectivamente.",
        options: ["A: Vírus, bactéria e fungo","B: Vírus, bactéria e protozoário","C:Vírus, bactéria e bactéria","D: Bactéria, vírus e fungo","E: Bactéria, vírus e protozoário"],
        correct_option: "A: Vírus, bactéria e fungo",
    }, 

    {
        question: "Visando combater a fome no mundo, as sociedades humanas desenvolveram a capacidade de produzir mais alimentos, surgindo, assim, as indústrias de fertilizantes, adubos artificiais, herbicidas e pesticidas, os dois últimos conhecidos por agrotóxicos. Sobre as empresas agrícolas que utilizam agrotóxicos para aumentar a produtividade, é correto afirmar:",
        options: ["A: Essas empresas estimulam o aumento da produção agrícola e barateiam o preço dos alimentos no mundo.","B: Essas empresas atuam em parceria com os pequenos produtores rurais e seus sistemas tradicionais de uso da terra.","C: Essas empresas são as que menos poluem, pois localizam-se em áreas rurais, distantes das áreas urbanas.","D: Essas empresas estimulam a competitividade, a concentração de terras e a migração campo-cidade.","E: Essas empresas fixam os trabalhadores no campo e contribuem para a melhoria da qualidade de vida nas áreas rurais."],
        correct_option: "D: Essas empresas estimulam a competitividade, a concentração de terras e a migração campo-cidade.",
    }, 
    {
        question: "Sobre a produção de alimentos transgênicos, assinale a alternativa incorreta.",
        options: ["A: A soja e o milho são culturas que se destacam em escala mundial, quanto ao cultivo de espécies transgênicas, além de produtos como o algodão e a colza.","B: Desde a década de 1990, intensificaram-se as pesquisas, o desenvolvimento e a aplicação das chamadas biotecnologias, que consistem, de forma ampla, na manipulação de microrganismos, vegetais e animais para a obtenção de algum processo ou produto.","C: O Brasil está entre os países que se destacam na produção de transgênicos.","D: Em nível internacional, o documento que estabelece a aplicação do Princípio da Precaução na questão da produção e do comércio de produtos transgênicos é o Protocolo de Cartagena sobre Biossegurança.","E: O Princípio da Precaução, instituído pela Conferência das Nações Unidas sobre Meio Ambiente, em 1992 (Rio-92), estabelece a liberação da produção de transgênicos para fortalecer a produção agrícola nacional, visando o aumento da produtividade e do volume desta produção."],
        correct_option: "E: O Princípio da Precaução, instituído pela Conferência das Nações Unidas sobre Meio Ambiente, em 1992 (Rio-92), estabelece a liberação da produção de transgênicos para fortalecer a produção agrícola nacional, visando o aumento da produtividade e do volume desta produção.",
    }, 
    {
        question: "Para estudar a expressão de determinadas proteínas em anfíbios, pesquisadores associaram um marcador fluorescente aos genes do estudo. Marcadores verdes foram associados a um gene e marcadores vermelhos a outro. Células indiferenciadas foram então transfectadas com um ou outro desses genes e introduzidas em diferentes locais de gástrulas desses anfíbios. Os pesquisadores observaram a fluorescência, mais tarde, nos girinos. Os músculos do animal fluoresceram em verde e a epiderme em vermelho. Para produzir esse resultado, em que regiões da gástrula foram injetados, respectivamente, esses genes?",
        options: ["A: Mesoderma e ectoderma.","B: Endoderma e ectoderma.","C: Ectoderma e endoderma.","D: Ectoderma e mesoderma.","E: Mesoderma e endoderma."],
        correct_option: "A: Mesoderma e ectoderma.",
    }, 
    {
        question: "Os anfíbios representam o primeiro grupo de vertebrados que, evolutivamente, conquistou o ambiente terrestre. Apesar disso, a sobrevivência do grupo ainda permanece restrita a ambientes úmidos ou aquáticos, devido à manutenção de algumas características fisiológicas relacionadas à água. Uma das características a que o texto se refere é a:",
        options: ["A: Reprodução por viviparidade.","B: Respiração pulmonar nos adultos.","C: Regulação térmica por endotermia.","D: Cobertura corporal delgada e altamente permeável.","E: locomoção por membros anteriores e posteriores desenvolvidos."],
        correct_option: "D: Cobertura corporal delgada e altamente permeável.",
    }, 
    {
        question: "Os anfíbios são classificados em três ordens: Urodela, Anura e Gymnophiona ou Apoda. Assinale a alternativa correta que contém, respectivamente, os animais classificados como anfíbios e pertencentes a essas ordens.",
        options: ["A: salamandra, sapo, cobras-cegas (Cecília)","B: jacaré, sapo, tartaruga","C: perereca, jibóia, salamandra","D: sapo, salamandra, cobras-cegas (Cecília)","E: cobras-cegas (Cecília), tartaruga, sapo"],
        correct_option: "A: salamandra, sapo, cobras-cegas (Cecília)",
    },
    {
        question: "As angiospermas constituem um grupo de plantas com inovações evolutivas como flores típicas e frutos, que lhes permitem dominar vastas áreas do planeta. Os frutos protegem as sementes e podem também alimentar agentes dispersores. Assinale a alternativa que contém apenas frutos verdadeiros, carnosos do tipo baga.",
        options: ["A: Banana, pêssego, goiaba e acerola;","B: Caju, jabuticaba, pitanga e nectarina;","C: Abacaxi, limão, maracujá e pêra;","D: Laranja, tomate, goiaba e pitanga;","E: Pepino, tomate, amendoim e feijão."],
        correct_option: "D: Laranja, tomate, goiaba e pitanga;",
    },
    {
        question: "Um dos fatores pelo qual as angiospermas tiveram maior capacidade de dispersão que outros grupos vegetais e ocupam atualmente quase todos os biomas da Terra é o caso de possuírem:",
        options: ["A: Fruto","B: Semente","C: Tecidos condutores","D: Raiz","E: Flor"],
        correct_option: "A: Fruto",
    },
    {
        question: "Assinale a alternativa que apresenta uma estrutura reprodutiva exclusiva das angiospermas.",
        options: ["A: Endosperma secundário","B: Tubo polínico","C: Grão de pólen","D:Semente","E: Saco embrionário"],
        correct_option: "A: Endosperma secundário",
    },
    {
        question: "Em relação às raízes de Angiospermas, é correto afirmar que:",
        options: ["A: apresentam epiderme e mesofilo altamente diferenciado.","B: têm o câmbio fascicular como o responsável pelo crescimento em altura.","C: têm pelos absorventes como os principais responsáveis pela absorção de água e sais minerais.","D: absorvem macronutrientes como o manganês (Mn).","E: são as responsáveis pela nutrição orgânica das plantas."],
        correct_option: "C: têm pelos absorventes como os principais responsáveis pela absorção de água e sais minerais.",
    },
    {
        question: "As angiospermas constituem um grande grupo de plantas, cujas características são:",
        options: ["A: Presença de estróbilos femininos e estróbilos masculinos, sem formação de flores.","B: Presença de flores que podem ser hermafroditas, ou masculinas, ou femininas.","C: Produção de sementes sem proteção de um fruto.","D: Reprodução dependente da água para a fertilização e flores exclusivamente monóicas.","E: Alternância de gerações e fase esporofítica haplóide."],
        correct_option: "B: Presença de flores que podem ser hermafroditas, ou masculinas, ou femininas.",
    },

    {
        question: "Tatuzinhos-de-jardim, escorpiões, siris, centopeias e borboletas são todos artrópodes. Compartilham, portanto, as seguintes características:",
        options: ["A: simetria bilateral, respiração traqueal e excreção por túbulos de malpighi.","B: simetria bilateral, esqueleto corporal externo e apêndices articulados.","C: presença de cefalotórax, sistema digestório incompleto e circulação aberta.","D: corpo não segmentado, apêndices articulados e respiração traqueal.","E: corpo não segmentado, esqueleto corporal externo e excreção por túbulos de malpighi."],
        correct_option: "B: simetria bilateral, esqueleto corporal externo e apêndices articulados.",
    },
    {
        question: "Assinale a alternativa correta",
        options: ["A: As bactérias possuem apenas um material genético, DNA ou RNA.","B: O cromossomo bacteriano está enovelado em torno de uma proteína histona.","C: As bactérias possuem apenas um cromossomo, que é circular, e algumas apresentam um material genético denominado plasmídeo, que está disperso no citoplasma.","D: Pelo processo de transdução, muitas bactérias trocam material genético com outras bactérias."],
        correct_option: "C: As bactérias possuem apenas um cromossomo, que é circular, e algumas apresentam um material genético denominado plasmídeo, que está disperso no citoplasma.",
    },
    {
        question: "Assinale a alternativa incorreta referente às bactérias.",
        options: ["A: As bactérias Staphylococcus apresentam um arranjo linear em forma de colar.","B: No grupo das arqueobactérias estão as bactérias halófilas, as metanogênicas e as termoacidófilas.","C: O cromossomo bacteriano é circular e contém todos os gens essenciais à bactéria.","D: A conjugação é a maneira pela qual as bactérias podem trocar material genético."],
        correct_option: "A: As bactérias Staphylococcus apresentam um arranjo linear em forma de colar.",
    },
    {
        question: "A preservação da biodiversidade ocupa hoje um lugar importante na agenda ambiental de diversos países. Qual das afirmações abaixo é correta?",
        options: ["A: A diversidade de espécies diminui com o aumento da produtividade do ecossistema.","B: A diversidade de espécies diminui com o aumento da heterogeneidade espacial do ecossistema.","C: A diversidade de espécies diminui com o aumento da latitude.","D: A diversidade de espécies em recifes de coral é a menor entre os ecossistemas marinhos."],
        correct_option: "C: A diversidade de espécies diminui com o aumento da latitude.",
    },
    {
        question: "Uma das estratégias que pode permitir a existência de biodiversidade é o aumento da variabilidade gênica, que pode se dar em função de um dos seguintes processos:",
        options: ["A: reprodução assexuada.","B: aumento de emigração.","C: inibição de mutações.","D: reprodução sexuada.","E: cruzamentos consangüíneos."],
        correct_option: "E: cruzamentos consangüíneos.",
    },
    {
        question: "A preservação da biodiversidade ocupa hoje um lugar importante na agenda ambiental de diversos países. Qual das afirmações abaixo é correta?",
        options: ["A: A diversidade de espécies diminui com o aumento da produtividade do ecossistema.","B: A diversidade de espécies diminui com o aumento da heterogeneidade espacial do ecossistema.","C: A diversidade de espécies diminui com o aumento da latitude.","D: A diversidade de espécies em recifes de coral é a menor entre os ecossistemas marinhos."],
        correct_option: "C: A diversidade de espécies diminui com o aumento da latitude.",
    },
    {
        question: "A evolução das espécies é uma teoria aceita dentro do meio científico para explicar o aparecimento e desaparecimento de grupos de seres vivos. Assinale a proposição que não está de acordo com o resumo neodarwinista para a evolução dos seres vivos.",
        options: ["A: O ambiente exerce pressão sobre as espécies selecionando as formas mais aptas","B: O ambiente modifica os espécimes e ao se transformarem passam as características adquiridas aos seus descendentes","C: Mutações ocorrem naturalmente e podem ser transmitidas aos descendentes","D: As formas mais aptas tendem a se sair melhor em um ambiente","E: Existe competição intraespecífica"],
        correct_option: "B: O ambiente modifica os espécimes e ao se transformarem passam as características adquiridas aos seus descendentes",
    },
    {
        question: "Asas de morcegos e asas dos insetos têm origens embrionárias totalmente diferentes. Assim, durante a evolução, a adaptação pode levar organismos pouco aparentados a desenvolver estruturas e formas corporais semelhantes. Trata-se de um caso de:",
        options: ["A: convergência evolutiva.","B: divergência evolutiva.","C: seleção artificial.","D: lei do uso e desuso.","E: irradiação adaptativa."],
        correct_option: "A: convergência evolutiva.",
    },
]

export default data;